\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb}
\usepackage{xltxtra}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[height=12in,top=2in,margin=1in]{geometry}

\XeTeXlinebreaklocale "zh" 
\XeTeXlinebreakskip = 0pt plus 1pt
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}

\begin{document}
\setmainfont{STKaiti}
\title{\underline{拓扑学作业二答案}}
\author{lxj}\date{\today}
\maketitle

\begin{itemize}
\item[一.] 定义$\sigma$,$\sigma':\mathbb{R}\times\mathbb{R}\to\mathbb{R}$使得对于任意
  $x,y\in\mathbb{R}$，有$\sigma(x,y)=(x-y)^2$和$\sigma'(x,y)=|x^2-y^2|$. 证明$\sigma$和$\sigma'$都不是
  $\mathbb{R}$的度量.
  \begin{proof}[证明.]
    $\sigma$ 满足正定性，对称性，但不满足三角不等式；$\sigma'$ 满足对称性，三角不等式，但不满足正定
    性（$\sigma'(x,y)=0$ 不能推出 $x=y$）.
  \end{proof}
\vspace{0.1cm}
\item[二.] 对于每一个$n\in\mathbb{N}$，令$A_n=\{m\in\mathbb{N}|m\ge n\}$，证明
  $\mathcal{T}=\{A_n|n\in\mathbb{N}\}\cup\{\emptyset\}$是正整数集$\mathbb{N}$的一个拓扑.
  \begin{proof}[证明.]
    验证$\mathcal{T}$满足拓扑空间的三个条件：
    \begin{enumerate}
    \item $\mathbb{N}$ 和 $\emptyset$ $\in\mathcal{T}$: $\emptyset$ 显然在$\mathcal{T}$中，
      $\mathbb{N} = A_1$ 因此也在$\mathcal{T}$中;
    \item 有限交在$\mathcal{T}$中：由数学归纳法，只需证若$A_n$与$A_k$两个集合的交即可. 因为$A_n\cap
      A_k=A_{\max\{n,k\}}$，所以$A_n\cap A_k\in\mathcal{T}$;
    \item 任意并在$\mathcal{T}$中：由于$\mathcal{T}$是一个可数集，因此任意并一定是可数并；设
      $M\subset\mathbb{N}$为指标集，则$\bigcup_{i\in M}A_i= A_{\min M}$，故任意并也在$\mathcal{T}$中.
    \end{enumerate}
  \end{proof}
  \vspace{0.1cm}
\item[三.] 证明：
  \begin{enumerate}
  \item 从拓扑空间到平庸空间的任何映射都是连续映射；
  \item 从离散空间到拓扑空间的任何映射都是连续映射.
  \end{enumerate}
  \begin{proof}[证明.]\quad
    \begin{enumerate}
    \item 设$(X,\mathcal{T})$是任意拓扑空间，$(Y,\mathcal{S}=\{Y,\emptyset\})$是一个平庸空
      间，$f:X\to Y$是任意一个映射. 则$Y$中开集只有两个:$Y$和$\emptyset$，其原
      像 $f^{-1}(Y)=X$，$f^{-1}(\emptyset)=\emptyset$均是$X$中开集，因此$f$是连续映射.
    \item 设$(X,\mathcal{T}=2^X)$是离散拓扑空间，$(Y,\mathcal{S})$是任意一个拓扑空间，$f:X\to Y$是一
      个映射. 则对于$Y$中任意一个开集$B$，其原
      像 $f^{-1}(B)\subset X$，即$f^{-1}(B)\in\mathcal{T}$是$X$中开集，因此$f$是连续映射.
    \end{enumerate}
  \end{proof}
  \vspace{0.1cm}
\item[四.] 规定实数集$\mathbb{R}$上的子集族$\mathcal{T} = \{(-\infty,a) |-\infty\le a\le + \infty\}$. 其
  中若 $a=-\infty$，则区间 $(-\infty,a)$表示空集，若 $a=+\infty$，则 $(-\infty,a)=\mathbb{R}$. 证明
  $\mathcal{T}$是$\mathbb{R}$上的一个拓扑.
  \begin{proof}[证明.] 验证三条：
    \begin{enumerate}
    \item $\mathbb{R}$与$\emptyset\in\mathcal{T}$：显然；
    \item 有限交在$\mathcal{T}$中：只需证明两个集合交的情况：设$A$和$B\in\mathcal{T}$，
      $A=(-\infty,a)$，$B=(-\infty,b)$，则$A\cap B= (-\infty,\min\{a,b\})\in\mathcal{T}$；
    \item 任意并在$\mathcal{T}$中：设 $A_\gamma=(-\infty,\gamma)$是一族子集，其中$\gamma\in\Gamma$，
      $\Gamma\subset\mathbb{R}$是指标集，则
      $\bigcup_{\gamma\in\Gamma}A_{\gamma}=(-\infty,\sup\Gamma)\in\mathcal{T}$；
    \end{enumerate}
    所以$(\mathbb{R},\mathcal{T})$是一个拓扑空间。
  \end{proof}
  \vspace{0.1cm}
\item[五.]设$\mathcal{T}_1$和$\mathcal{T}_2$都是$X$上的拓扑，证明$\mathcal{T}_1\cap\mathcal{T}_2$也是$X$
  上的拓扑.
  \begin{proof}[证明.]
    验证三条：
    \begin{enumerate}
    \item $X$与$\emptyset\in\mathcal{T}_1\cap\mathcal{T}_2$：显然，因为$X$与$\emptyset$均属于
      $\mathcal{T}_1$和$\mathcal{T}_2$；
    \item 有限交属于$\mathcal{T}_1\cap\mathcal{T}_2$：如果
      $A_1,\ldots,A_n\in\mathcal{T}_1\cap\mathcal{T}_2$是有限多个集合，那么由于$\mathcal{T}_1$和
      $\mathcal{T}_2$均是拓扑结构，$\bigcap_i A_i$既属于$\mathcal{T}_1$又属于$\mathcal{T}_2$，因此
      $\bigcap_i A_i\in\mathcal{T}_1\cap\mathcal{T}_2$；
    \item 任意并属于$\mathcal{T}_1\cap\mathcal{T}_2$：如果
      $A_\gamma\in\mathcal{T}_1\cap\mathcal{T}_2$是一族集合，则与 2. 同理有 $\bigcup_\gamma A_\gamma
      \in \mathcal{T}_1\cap\mathcal{T}_2$；
    \end{enumerate}
    因此$\mathcal{T}_1\cap\mathcal{T}_2$也是$X$上的拓扑结构.
  \end{proof}
\vspace{0.1cm}
\item[六.] 证明下列三个空间互相同胚：
  \begin{enumerate}
  \item $X_1=\mathbf{E}^2\backslash \{O\}$;
  \item $X_2=\{(x,y,z)\in\mathbf{E}^3|x^2+y^2=1\}$;
  \item 单叶双曲面$X_3=\{(x,y,z)\in\mathbf{E}^3|x^2+y^2-z^2=1\}$.
    \begin{center}
      \includegraphics[width=0.5\textwidth]{ex2-fig.1.pdf}
    \end{center}
  \end{enumerate}
  \begin{proof}[证明.] 构造映射：
    \begin{align*}
      f:X_1&\longrightarrow X_2\\
      (x,y)&\longrightarrow \left(\frac{x}{\|(x,y)\|},\frac{y}{\|(x,y)\|},\ln\|(x,y)\|\right)\\
      \;&\quad\\
      g:X_2 &\longrightarrow X_3\\
      (x,y,z)&\longrightarrow \left(x\sqrt{1+z^2},y\sqrt{1+z^2},z\right)
    \end{align*}
    
  \end{proof}
\vspace{0.1cm}
\item[七.] 构造无界区间$(a,+\infty)$到欧式空间$E^1$的同胚.
  \begin{proof}[解.]
    \begin{align*}
      f:(a,+\infty)&\longrightarrow E^1\\
      x&\mapsto \ln(x-a).
    \end{align*}    
  \end{proof}
\vspace{0.1cm}
\item[八.] 证明恒同映射 $\mathrm{id}:(\mathbb{R},\mathcal{T}_c)\to(\mathbb{R},\mathcal{T}_f)$是连续
  映射，但不是同胚映射. ($\mathcal{T}_c$是余可数拓扑，$\mathcal{T}_f$是余有限拓扑).
  \begin{proof}[证明.]
    \begin{enumerate}
    \item 恒同映射是连续映射：需证开集的原像是开集. 任取 $\mathbb{R},\mathcal{T}_f$ 之中的开集
      $B$，$B$一定是$\mathbb{R}$中挖去有限多个点得到的集合，因此也包括在$\mathbb{R}$中挖去可数多个点
      得到的集合中，因此 $\mathrm{id}^{-1}(B) = B \in\mathcal{T}_c$，所以$\mathrm{id}$是连续映射.
    \item 要证$\mathrm{id}$不是同胚映射，只需证
      明 $\mathrm{id}^{-1}:(\mathbb{R},\mathcal{T}_f)\longrightarrow(\mathbb{R},\mathcal{T}_c)$不是
      连续映射即可. 即证对于某开集$A\in\mathcal{T}_c$, $(\mathrm{id}^{-1})^{-1}(A)=A$不是
      $\mathcal{T}_f$中的开集. 取开集 $A=\mathbb{R}\backslash\mathbb{N}$，则 $A$ 显然不在
      $\mathcal{T}_f$中. 因此$\mathrm{id}$ 不是同胚映射.
    \end{enumerate}
  \end{proof}
\vspace{0.1cm}
{\Large 注：} 证明$f$的逆映射$f^{-1}$是连续映射，等价于证明 $f$ 是开映射，即$f$将开集映为开集. 在下
面这道题中，我们将用后一种思路来证明.
\item[九.] 规定$f:\mathbf{E}^1\backslash[0,1)\to\mathbf{E}^1$为
  \begin{displaymath}
    f(x) =
    \begin{cases}
      x,& x<0,\\
      x-1, & x\ge 1.
    \end{cases}
  \end{displaymath}
  证明$f$是连续映射，但不是同胚映射.
  \begin{proof}[证明.]\quad
    \begin{enumerate}
    \item 注意到 $E^1\backslash[0,1)$ 上的拓扑结构是由 $E^1$ 上的通常拓扑结构诱导的子空间拓扑，因此
      为证明 $f$ 是 $E^1\backslash[0,1)$ 上的连续映射，只需构造连续映射 $f':E^1\mapsto E^1$，使得
      $f'$在$E^1\backslash[0,1)$上的限制映射是$f$即可. 这容易做到，只需定义
      \begin{displaymath}
        f'(x)=
        \begin{cases}
          x,& x<0,\\
          0,& 0\le x<1,\\
          x-1, & x\ge 1.
        \end{cases}
      \end{displaymath}
      易知$f'$是连续的.
    \item 易知$f$为$E^1\backslash[0,1)\longrightarrow E^1$的一一对应，为证明$f$不是同胚映射，只需证
      明$f$不是开映射即可. 注意到 $[1,+\infty)$是$E^1\backslash[0,1)$上的开集，但是
      $f([1,+\infty))=[0,+\infty)$不是$E^1$上的开集.
    \end{enumerate}
  \end{proof}
\vspace{0.1cm}
\item[十.] 设$(\mathbb{R},\mathcal{T})$是第四题所规定的拓扑空间，
  $f:(\mathbb{R},\mathcal{T})\to\mathbf{E}^1$连续，则$f$是常值映射.
  \begin{proof}[证明.] 反证法：假设 $f$ 不是常值映射，则至少存在两点$x,y\in\mathbb{R}$，使
    得$f(x)\neq f(y)$. 取两个不交开邻域$U,V$，并使得 $f(x)\in U$, $f(y)\in
    V$，则$f^{-1}(U)$，$f^{-1}(V)$应为$(\mathbb{R},\mathcal{T})$中两个非空不交开
    集,但$(\mathbb{R},\mathcal{T})$中任意两非空开集一定相交.  矛盾！因此假设不成立，$f$一定是常值映射.
    
  \end{proof}
\end{itemize}

\end{document}
